

你好，我是LMOS。

上节课，我们学习了信号和管道这两种通信方法，这节课我们接着看看消息队列和共享内存这两种通信方式。在大型商业系统中，通常会把功能拆分成几大模块，模块以应用形式存在，就需要消息队列和内存共享来使模块之间进行通信和协作，这就是利用通信机制将应用解耦。

这节课的配套代码，你可以从[这里](https://gitee.com/lmos/Geek-time-computer-foundation/tree/master/lesson29~30)下载。话不多说，我们正式开讲吧！

### 消息队列

**消息队列**是Linux提供的一种进程间通信方法，**它能让进程之间互相发送消息**。这些消息的形式由进程自己决定，可以是文本，也可以是二进制的，格式可以随意，只要另一个进程认识就行。

你可以把消息想象成一个数据记录，并且这个记录具有特定的格式以及特定的顺序。消息队列实质就是一个“收纳”消息的链表，消息会依次挂入这个叫做队列的链表中，一个链表节点就对应着一个消息。

接下来的问题就是，谁有权操作这个消息队列？答案是对这个消息队列有写权限的进程可以向其中插入新的消息；对消息队列有读权限的进程，则可以从其中读出消息。逻辑结构如下图所示：

![图片](assets/a8817f5ce2b227894a784fb97c546b6c.jpg)

Linux采用消息队列来实现消息传递，新的消息总是放在队列的末尾，但接收的时候通常是从队列头开始，也可以从中间抽取。发送消息的方式可以是同步的，也可以是异步的。在同步方式的情况下，发送方在消息队列为满时，要进入等待状态。接收方在消息队列为空时，也要进入等待状态；而异步方式中，发送方和接收方都不必等待，而是直接返回。

Linux系统下进程间传输消息要分三步走：建立消息队列、发送消息、接收消息。

我猜，聪明的你已经发现了，这三步正好就对应着三个接口函数， 代码如下所示：

    //获取已经存在的消息队列，或者建立一个新的消息队列
    // __key是一个整数，可以自己定义
    // __msgflg是建立消息队列的标志和权限
    //返回-1 表示失败，其他正整数为消息队列标识，像文件句柄一样
    int msgget (key_t __key, int __msgflg);
    //向__msqid表示的消息队列，发送一个新的消息
    // __msqid表示消息队列
    // __msgp表示消息结构
    // __msgsz表示消息大小
    // __msgflg同步、异步等标志
    //返回-1 表示失败，其他表示发送成功
    int msgsnd (int __msqid, const void *__msgp, size_t __msgsz, int __msgflg);
    //在__msqid表示的消息队列，接收消息
    // __msqid表示消息队列
    // __msgp表示消息结构，用于接收消息内容
    // __msgsz表示接收消息大小
    // __msgtyp表示接收消息类型
    // __msgflg同步、异步等标志
    //返回-1 表示失败，其他表示成功接收消息的大小
    ssize_t msgrcv (int __msqid, void *__msgp, size_t __msgsz, long int __msgtyp, int __msgflg);
    

Linux内核运行过程中缓存了所有的消息队列，这也是为什么msgget函数能打开一个已经存在的消息队列。只有在Linux内核重启或者显示删除一个消息队列时，这个消息队列才会真正被删除。记录消息队列的数据结构（struct ipc_ids）位于Linux内核中，Linux系统中的所有消息队列都能在该结构中访问。

在最新版本（2.6以上的版本）的Linux中，ipc_ids包含在ipc_namespace结构体中，而且Linux又定义了一个ipc_namespace结构的全局变量init_ipc_ns，用来保存ipc_namespace结构的实例。这里我就不再往下展开了，你有兴趣可以自行研究。

现在我们结合实战练练手，试着用Linux消息队列机制，建立一个“自说自话”的聊天软件。这个聊天软件是这样设计的：首先在主进程中建立一个消息队列；然后建立一个子进程，在子进程中等待主进程发过来的消息，并显示出来；最后，主进程等待用户输入消息，并将消息发送给消息队列。

按照这个设计，看上去要分成这样三步去实现：首先我们需要建立消息队列。具体就是调用msgget函数，还要提供一个消息队列的键，这个键用于表示该消息队列的唯一名字。当这个键对应的消息队列存在的时候，msgget函数将返回该消息队列的标识；如果这个队列不存在，就创建一个消息队列，然后返回这个消息队列的标识。

代码如下所示：

    //消息类型
    #define MSG_TYPE (041375)
    //消息队列键
    #define MSG_KEY (752364)
    //消息大小
    #define MSG_SIZE (256)
    int main()
    {
    	pid_t pid;
    	msgid = msgget(MSG_KEY, IPC_CREAT | 0666);
    	if (msgid < 0)
    	{
    		perror("建立消息队列出错\n");
    	}
    	// 建立子进程
    	pid = fork();
    	if (pid > 0)
    	{
    	}
    	else if (pid == 0)
    	{
    	}
    	return 0;
    }
    

结合代码我们可以看到，msgget函数的__mflg参数是IPC_CREAT | 0666，其中的IPC_CREAT表示没有MSG_KEY对应的消息队列就新建一个，0666则表示该消息队列对应的权限，即所有用户可读写。

接着是第二步实现，成功建立消息队列后，开始调用fork函数建立子进程。在子进程里什么也没干，我们这就来写写子进程的代码，如下所示：

    //消息体
    typedef struct Msg
    {
    	long type;
    	char body[MSG_SIZE];
    } msg_t;
    //子进程运行的函数 用于接收消息
    int receive_main(int mid)
    {
    	msg_t msg;
    	while (1)
    	{
    		ssize_t sz = msgrcv(mid, &msg, MSG_SIZE, MSG_TYPE, MSG_NOERROR);
    		if (sz < 0)
    		{
    			perror("获取消息失败");
    		}
    		printf("新消息:%s\n", msg.body);
    		//判断是exit就退出
    		if (strncmp("exit", msg.body, 4) == 0)
    		{
    			printf("结束聊天\n");
    			exit(0);
    		}
    	}
    	return 0;
    }
    

我来描述一下这段代码的内容。子进程中，在一个循环里调用了msgrcv函数，接收mid标识的消息队列中的消息，存放在msg结构体中，消息的大小和类型都与发送消息一样，MSG_NOERROR表示消息太大也不会出错。随后打印出消息内容，如果是exit的消息内容，则结束子进程。

最后，我们来完成第三步，有了接收消息的代码，还得有发送代码的程序，我们马上写好它，如下所示：

    int send_main(int mid)
    {
    	msg_t msg;
    	while (1)
    	{
            // 设置消息类型
    		msg.type = MSG_TYPE;
            // 获取用户输入并放在消息体中
    		scanf("%[^\n]%*c", msg.body);
            // 发送消息
    		msgsnd(mid, &msg, MSG_SIZE, 0);
    		//判断是exit就退出
    		if (strncmp("exit", msg.body, 4) == 0)
    		{
    			return 0;
    		}
    	}
    	return 0;
    }
    

对照代码可以看到，发送代码的就是send_main函数，这个函数由主进程调用，它会在一个循环中设置消息类型后，获取用户输入的消息内容并放入msg消息结构体中。然后，调用msgsnd函数向mid标识的消息队列发送消息，消息来自于msg结构体变量，指定MSG_SIZE为消息大小，并且以同步方式发送消息。

现在我们调试一下，如下图所示：

![图片](assets/fac58c4379cfaf7cbe01634504ec8276.jpg)

你也可以动手验证一下，如果出现跟我截图中相同的结果，就说明调试成功。

这就是Linux系统提供给消息队列机制，其作用就是方便进程之间通信，让我们轻松地实现一个简单的聊天软件。不过，聊天是一种特例，更多的时候是进程互相发送消息，通知对方记录数据或者要求对方完成某些工作。

现在，我们已经明白了消息队列机制是怎么回事，Linux的进程间通信机制中还有共享内存这种机制，我们继续往下看。

### 共享内存

进程间通信实则是进程间传输数据，为了实现更高效率的通信，Linux实现了共享内存这一机制。

共享内存其实是**把同一块物理内存映射到不同进程的虚拟地址空间当中**，不同的进程直接通过修改各自虚拟地址空间当中的内容，就可以完成通信。共享内存几乎不需要进行内存数据拷贝就能实现，即数据从进程A的虚拟内存空间中写入数据，立即就能被进程B感知。其它的进程间通信机制，需要经过Linux内核这种中转站进行多次的数据拷贝操作才可以。因此，使用共享内存通信比较高效。

Linux内核提供了两种共享内存的实现，一种是基于物理内存映射，另一种是基于mmap文件映射，这个mmap函数我们在前面的课程中多次见过了，你可以回顾之前的课程。

这里，我们仅仅讨论基于物理内存映射的实现，它与消息队列很像。Linux内核会建立一个shmid_kernel结构，通过ipc_namespace结构的全局变量init_ipc_ns结构，就能找到系统中所有的shmid_kernel结构。该shmid_kernel结构会关联到一组物理内存页面，最后这组物理内存页面，会映射到各自进程虚拟内存空间中的相关区域。

基于物理内存映射的实现方式，大致逻辑如下图所示：

![图片](assets/d1af46a7e78b83b516d8d40652e27321.jpg)

Linux系统下进程间共享内存也分两步：分别是建立共享内存区和绑定进程内存区，然后就可以读写共享内存了。

这两步对应两个接口函数，代码如下所示：

    //获取已经存在的共享内存，或者建立一个新的共享内存
    // __key是一个整数可以自己定义
    // __size是建立共享内存的大小
    // __shmflg是建立共享内存的标志和权限
    //返回-1 表示失败，其他正整数为共享内存标识，像文件句柄一样
    int shmget (key_t __key, size_t __size, int __shmflg);
    // 绑定进程内存地址到__shmid的共享内存
    // __shmid表示建立的共享内存
    // __shmaddr绑定的地址，传NULL则系统自动分配
    // __shmflg是绑定地址区间的读写权限
    // 返回-1,表示失败，其它是成功绑定的地址
    void *shmat (int __shmid, const void *__shmaddr, int __shmflg);
    // 解除绑定内存地址
    // __shmaddr为之前绑定的地址
    // 返回-1,表示失败
    int shmdt (const void *__shmaddr)；
    

有了几个接口，我们就来写代码测试一下。我们依然采用建立两个进程的方式，在主进程中写入共享内存，在子进程中读取共享内存，但是我们首先要在主进程中建立共享内存。

我们马上写代码实现它们，如下所示：

    #define SHM_KEY (752364)
    #define SHM_BODY_SIZE (4096-8)
    #define SHM_STATUS (SHM_BODY_SIZE)
    typedef struct SHM
    {
    	long status;
    	char body[SHM_BODY_SIZE];
    } shm_t;
    int main()
    {
    	pid_t pid;
        // 建立共享内存
    	shmid = shmget(SHM_KEY, sizeof(shm_t), IPC_CREAT | 0666);
    	if (shmid < 0)
    	{
    		perror("建立共享内存出错\n");
    	}
    	// 建立子进程
    	pid = fork();
    	if (pid > 0)
    	{
    		// 主进程
    		send_main(shmid);
    	}
    	else if (pid == 0)
    	{
    		// 新的子进程
    		receive_main(shmid);
    	}
    	return 0;
    }
    

上述代码中调用了shmget函数传入了IPC_CREAT，表示没有SHM_KEY对应的共享内存，就建立一块共享内存，大小为shm结构体的大小。

建立好共享内存就可以开始创建子进程了，创建成功后主进程开始执行send_main函数，子进程运行receive_main函数。下面我们开始编写这两个函数：

    int receive_main(int mid)
    {
    	// 绑定共享内存
    	int ok = 0;
    	shm_t* addr = shmat(mid, NULL, 0);
    	if ((long)addr < 0)
    	{
    		perror("绑定共享内存失败\n");
    	}
    	printf("子进程访问共享内存的地址:%p\n", addr);
    	while (1)
    	{
    		if(addr->status == SHM_STATUS)
    		{
    			for (int i = 0; i < SHM_BODY_SIZE; i++)
    			{
    				if (addr->body[i] != (char)0xff)
    				{
    					printf("检查共享数据失败:%x\n", addr->body[i]);
    				}
    				else
    				{
    					ok++;
    				}
    			}
    			printf("检查共享数据成功:%d\n", ok);
    			return 0;
    		}
    		sleep(2);
    	}
    	return 0;
    }
    
    int send_main(int mid)
    {
    	// 绑定共享内存
    	shm_t* addr = shmat(mid, NULL, 0);
    	if ((long)addr < 0)
    	{
    		perror("绑定共享内存失败\n");
    	}
    	printf("主进程访问共享内存的地址:%p\n", addr);
    	memset(addr, 0xff, sizeof(shm_t));
    	// 相当于同步通知子进程数据已经写入
    	addr->status = SHM_STATUS;
    	// 等待子进程退出
    	wait(NULL);
    	return 0;
    }
    

对照代码可以看到，两个函数都是调用shmat函数，它们为各自进程绑定了一个虚拟内存地址，并基于该地址访问共享内存。

在send_main函数中，先把共享的内存写入0xff。最后，设置 status 字段用来同步，因为Linux对共享不提供任何同步机制，所以需要我们自己处理。receive_main函数中会循环检查status 字段，如果是SHM_STATUS，就对addr->body中的数据进行一个个检查，并且记录检查结果。

我们来看看执行结果，如下图所示：

![图片](assets/b6d459bd163cc5d42cb7b4afb5e23a0e.jpg)

上图中的结果证明了我们的设计和预期相符，我们只要往共享内存中写入数据，其它进程立马就感知到了，并且得到了数据。

这就是共享内存的妙处，通过把物理内存页面映射到多个进程的虚拟内存中，使其访问相同的物理内存，数据不需要在各进程之间复制，这是一种性能非常高的进程间通信机制。

### 重点回顾

课程告一段落，我们做个总结。

进程之间要协作，就需要进程之间可以进行通信。为此Linux实现了多种通信机制，这节课我们主要探讨了消息队列和共享内存。

消息队列能使进程之间互相发送消息，这些消息的形式格式可以随意设定。从数据结构的角度看，消息队列其实是一个挂载消息的链表。发送消息的进程把消息插入链表，接收消息的进程则从链表上获取消息。同步手段由内核提供，即消息链表空了则接收进程休眠，消息链表满了发送进程就会休眠。

共享内存的实现是把同一块物理内存页面，映射到不同进程的虚拟地址空间当中，进程之间直接通过修改各自虚拟地址空间当中的内容，就能完成数据的瞬间传送。一个进程写入修改了共享内存，另一个进程马上就可以感知到。

不知道你是不是已经发现了一个问题，这些进程通信方式，只能用于本机进程间通信，不能用于远程通信，如果需要让计算机之间的进程远程通信，就需要使用套接字。套接字是一种网络通信编程接口，有兴趣的同学可以自己了解一下。

这节课的导图如下，供你参考：-
![图片](assets/8333fca97e4accb11b4a91ca59804458.jpg)

好，今天的课程讲完了，我们下一次再见。

### 思考题

进程间通信哪些是同步的，哪些是异步的？

期待你在留言区跟我交流互动，也推荐你把这节课分享给更多朋友，共同进步。